<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
	<rss version="2.0">
	<channel>
	<title>HotNews.ro</title>
	<link>http://www.hotnews.ro</link>
	<description>HotNews.ro - revista presei, stiri, ziare, TV, radio, documente, download, video</description>
	<language>ro</language>
	<pubDate>Tue, 21 Nov 2006 22:00:00 GMT</pubDate>
	<lastBuildDate>Wed, 22 Nov 2006 15:26:18 GMT</lastBuildDate>
	<copyright>© Copyright Asociatia Editorilor de Presa Online 2005</copyright>
	<managingEditor>margarit@hotnews.ro</managingEditor>
	<webmaster>redactie@hotnews.ro</webmaster>
	<ttl>30</ttl>
	<image>
	<title>HotNews.ro</title>
	<width>207</width>
	<height>44</height>
	<link>http://www.hotnews.ro</link>
	<url>http://www.hotnews.ro/rss/hotnews.gif</url>
	</image>
	<item>
		<title>Legea pentru alegerea parlamentarilor europeni, respinsa in cor de nechezaturi</title>
		<link>http://www.hotnews.ro/articol_60501-Legea-pentru-alegerea-parlamentarilor-europeni-respinsa-in-cor-de-nechezaturi.htm</link>
		<description>Senatorii PSD si PRM sau opus legii pentru alegerea europarlamentarilor, iar absenta reprezentantilor coalitiei a dus la respingerea actului normativ. Dezbaterile au fost pigmentate cu fornaieli si nechezaturi venite dinspre senatorii UDMR, dupa ce Gheorghe Funar a calificat limba maghiara drept &amp;laquo;limba a cailor&amp;raquo;.</description>
		<pubDate>Wed, 22 Nov 2006 15:24:25 GMT</pubDate>
		<guid isPermaLink='true'>http://www.hotnews.ro/articol_60501-Legea-pentru-alegerea-parlamentarilor-europeni-respinsa-in-cor-de-nechezaturi.htm</guid>
	</item>
	<item>
		<title>Dorin Mucea - cel care a negociat contractul Petrom - audiat la Parchetul General</title>
		<link>http://www.hotnews.ro/articol_60478-Dorin-Mucea-cel-care-a-negociat-contractul-Petrom-audiat-la-Parchetul-General.htm</link>
		<description>Adjunctul sefului Oficiului Participatiilor Statului si Privatizare in Industrie din cadrul Ministerului Economiei, Dorinel Mucea, este audiat de procurorii DIICOT, fiind acuzat de savarsirea unor infractiuni care aduc atingere securitatii nationale. Alaturi de Mucea, sunt cercetati mai multi angajati ai ministerelor Economiei si Comunicatiilor.</description>
		<pubDate>Wed, 22 Nov 2006 13:44:17 GMT</pubDate>
		<guid isPermaLink='true'>http://www.hotnews.ro/articol_60478-Dorin-Mucea-cel-care-a-negociat-contractul-Petrom-audiat-la-Parchetul-General.htm</guid>
	</item>
	<item>
		<title>Un avion militar s-a prabusit langa Arad</title>
		<link>http://www.hotnews.ro/articol_60476-Un-avion-militar-s-a-prabusit-langa-Arad.htm</link>
		<description>Un avion militar ( MIG 21 Lancer ) s-a prabusit, miercuri, la pranz, in localitatea aradeana Beliu. Ministerul Apararii anunta ca pilotul a reusit sa se catapulteze, fiind ranit usor. Prefectul de Arad, Gavril Popescu, a declarat, pentru Realitatea TV, ca locul in care s-a prabusit aparatul a fost izolat, iar populatiei i s-a cerut sa evacueze zona. Acesta este al noulea accident cu aparate de acest tip.</description>
		<pubDate>Wed, 22 Nov 2006 13:46:11 GMT</pubDate>
		<guid isPermaLink='true'>http://www.hotnews.ro/articol_60476-Un-avion-militar-s-a-prabusit-langa-Arad.htm</guid>
	</item>
	<item>
		<title>Tariceanu i-a cerut lui Flutur sa demisioneze</title>
		<link>http://www.hotnews.ro/articol_60471-Tariceanu-i-a-cerut-lui-Flutur-sa-demisioneze.htm</link>
		<description>Premierul Calin Popescu Tariceanu i-a cerut lui Gheorghe Flutur, in sedinta de Guvern, sa demisioneze, dupa ce Comitetul Executiv al PNL i-a retras, marti, sprijinul politic. La finalul intalnirii, Tariceanu a declarat ca va trimite azi presedintelui Traian Basescu cererea de revocare a ministrului Agriculturii. Surse din PNL sustin, insa, ca seful statului va refuza semnarea decretului de eliberare din functie a lui Gheorghe Flutur.</description>
		<pubDate>Wed, 22 Nov 2006 11:31:49 GMT</pubDate>
		<guid isPermaLink='true'>http://www.hotnews.ro/articol_60471-Tariceanu-i-a-cerut-lui-Flutur-sa-demisioneze.htm</guid>
	</item>
	<item>
		<title>Seres se teme de sedinta CSAT</title>
		<link>http://www.hotnews.ro/articol_60469-Seres-se-teme-de-sedinta-CSAT.htm</link>
		<description>Ministrul Economiei si Comertului, Codrut Seres, se teme ca, in cadrul sedintei CSAT de astazi, ar putea fi gasit tap ispasitor pentru situatia din sistemul energetic si pentru scandalurile si acuzatiile legate de vanzarile de energie. Marti dupa-amiaza, la Conferinta Internationala pe tema energiei, presedintele Traian Basescu l-a intrebat, razand, pe Seres: &amp;quot;Ce, ma, ti-e frica ca facem CSAT pentru tine?&amp;quot;. Ministrul Economiei nu a avut replica.</description>
		<pubDate>Wed, 22 Nov 2006 10:33:35 GMT</pubDate>
		<guid isPermaLink='true'>http://www.hotnews.ro/articol_60469-Seres-se-teme-de-sedinta-CSAT.htm</guid>
	</item>
	<item>
		<title>Rusia nu mai cumpara de la UE produse din animale</title>
		<link>http://www.hotnews.ro/articol_60500-Rusia-nu-mai-cumpara-de-la-UE-produse-din-animale.htm</link>
		<description>Rusia se gandeste serios ca din 2007 sa nu mai cumpere produse din animale de la nici una dintre tarile membre ale Uniunii Europene. Motivul invocat de rusi este ca viitoarele state UE, Romania si Bulgaria, nu respecta standardele santar - veterinare. Autoritatile romane spun insa ca vor cauta o cale incat tara noastra sa nu aiba probleme comerciale cu Rusia.</description>
		<pubDate>Wed, 22 Nov 2006 15:15:35 GMT</pubDate>
		<guid isPermaLink='true'>http://www.hotnews.ro/articol_60500-Rusia-nu-mai-cumpara-de-la-UE-produse-din-animale.htm</guid>
	</item>
	<item>
		<title>Tariceanu vrea desecretizarea raportului privind privatizarea BCR</title>
		<link>http://www.hotnews.ro/articol_60475-Tariceanu-vrea-desecretizarea-raportului-privind-privatizarea-BCR.htm</link>
		<description>Premierul Calin Popescu Tariceanu a cerut ca raportul final privind privatizarea Bancii Comerciale Romane sa fie desecretizat si prezentat public. Aceste declaratii au fost facute la finalul sedintei de Guvern de miercuri si cu cateva ore inainte de intalnirea CSAT, unde se vor discuta aspecte privind privatizarile din sectorul energetic, dar si contractul Petrom.</description>
		<pubDate>Wed, 22 Nov 2006 10:48:06 GMT</pubDate>
		<guid isPermaLink='true'>http://www.hotnews.ro/articol_60475-Tariceanu-vrea-desecretizarea-raportului-privind-privatizarea-BCR.htm</guid>
	</item>
	<item>
		<title>Doi sateni din Glod cer producatorilor filmului Borat daune de 30 de milioane de dolari</title>
		<link>http://www.hotnews.ro/articol_60479-Doi-sateni-din-Glod-cer-producatorilor-filmului-Borat-daune-de-30-de-milioane-de-dolari.htm</link>
		<description>Spiridon Tudorache si Nicolae Ciorebea, doi sateni din Glod care au aparut in fimul Borat, au decis sa-i dea in judecata pe producatorii peliculei, cerand daune de 30 de milioane de dolari, pe motiv ca au fost prezentati ca fiind criminali si violatori. Cei doi au afirmat ca au fost indusi in eroare de echipa de filmare, care le-a spus ca vor aparea intr-un documentar despre saracia extrema in care traiesc, informeaza cotidianul The Guardian.&lt;br /&gt;
Vezi imaginile filmate in satul Glod</description>
		<pubDate>Wed, 22 Nov 2006 14:55:09 GMT</pubDate>
		<guid isPermaLink='true'>http://www.hotnews.ro/articol_60479-Doi-sateni-din-Glod-cer-producatorilor-filmului-Borat-daune-de-30-de-milioane-de-dolari.htm</guid>
	</item>
	<item>
		<title>Regina muzicii cubaneze, din nou in Romania</title>
		<link>http://www.hotnews.ro/articol_60494-Regina-muzicii-cubaneze-din-nou-in-Romania.htm</link>
		<description>Nascuta la Havana in 1930, Omara Portuondo are o poveste de viata care ar putea lesne deveni subiect de film. In timp ce mama ei provenea dintr-o instarita familie spaniola, tatal ei, pe langa faptul ca nu era decat un modest jucator de baseball, mai era si de culoare. Cu toate astea, copilaria i-a fost una fericita si asa cum avea sa declare mai tarziu, plina de muzica care avea sa-i marcheze restul vietii.</description>
		<pubDate>Wed, 22 Nov 2006 15:16:37 GMT</pubDate>
		<guid isPermaLink='true'>http://www.hotnews.ro/articol_60494-Regina-muzicii-cubaneze-din-nou-in-Romania.htm</guid>
	</item>
	<item>
		<title>Polonia: 15 mineri blocati in subteran, cu sanse reduse de supravietuire</title>
		<link>http://www.hotnews.ro/articol_60474-Polonia-15-mineri-blocati-in-subteran-cu-sanse-reduse-de-supravietuire.htm</link>
		<description>Operatiunile de salvare au fost reluate, miercuri dimineata, la mina Halemba din sudul Poloniei, unde 15 persoane sunt blocate in urma exploziei de marti dupa-amiaza, soldate cu opt morti. Echipele de interventie se tem ca in mina s-ar putea produce si a doua explozie. Autoritatile au declarat zi de doliu national.</description>
		<pubDate>Wed, 22 Nov 2006 10:26:15 GMT</pubDate>
		<guid isPermaLink='true'>http://www.hotnews.ro/articol_60474-Polonia-15-mineri-blocati-in-subteran-cu-sanse-reduse-de-supravietuire.htm</guid>
	</item>
	</channel>
</rss>